\documentclass[main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\setcounter{chapter}{2}
\setcounter{satz}{21}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\setcounter{enumi}{2}
\item Es sei 
$$A = λ \begin{pmatrix}
\cos θ & - \sin θ \\ \sin θ & \cos θ
\end{pmatrix}, \quad λ \in (0,1), θ\in [0,2π).$$
Dann ist $A$ die Hintereinanderausführung einer Rotation um den Winkel $θ$ und einer Rotation um den Faktor $λ$.
Wir erhalten einen \bemph{Fokus}:
\begin{center}
\input{imgs/2_21_c.tex}
\end{center}
\end{enumerate}

\begin{mydef}\label{2.22}
Eine lineare Abbildung ist \bemph{hyperbolisch}, falls es keinen Eigenwert mit Betrag 1 gibt. 
\end{mydef}
Zu einem reellen Eigenwert $λ$ von $A$ bezeichne $E_λ$ den zugehörigen (verallgemeinerten) Eigenraum.\\
Zu einem konjugiert komplexen Eigenwertpaar $λ,\ov λ$ bezeichne $E_{λ,\ov λ}$ den Real- und Imaginärteil von Eigenvektoren aufgespannten Unterraum. Wir setzen damit
\begin{align*}
E^{-} &= E^{-} (A) = \bigoplus_{|λ|<1} E_λ \oplus \bigoplus_{|λ|<1} E_{λ,\ov λ},\\
E^{+} &= E^{+} (A) = \bigoplus_{|λ|>1} E_λ \oplus \bigoplus_{|λ|>1} E_{λ,\ov λ},\\
E^0 &= E^0(A) = \bigoplus_{|λ|=1} E_λ \oplus \bigoplus_{|λ|=1} E_{λ,\ov λ}.\\
\end{align*}

\begin{bem*}$ $\\[-1em]
\begin{enumerate}
[label=(\alph*)]
% a fehlt
\item Falls $A$ invertierbar ist, so ist $E^+(A) = E^-(A^{-1})$.
\item Die Räume $E^-, E^+, E^0$ sind invariant unter $A$ und es gilt 
$$ℝ^n = E^- \oplus E^+ \oplus E^0.$$
\item $A$ ist \emph{hyperbolisch} genau dann, wenn $E^0 = \{ 0\}$. Das gilt genau dann, wenn $ℝ^n = E^- \oplus E^+.$
\end{enumerate}
\end{bem*}

Mit Satz \ref{2.18} folgt
\begin{korollar}\label{2.23}
Es existiert eine Norm, so dass die Restriktion von $A$ auf $E^-(A)$ eine kontrahierende Abbildung ist.\\
Ist $A$ invertierbar, so ist die Restriktion von $A^{-1}$ auf $E^+(A)$ kontrahierend.
\end{korollar}

\begin{mydef}\label{2.24}
$E^-(A)$ ist der \bemph{stabile Unterraum}, $E^+(A)$ ist der \bemph{instabile Unterraum}.
\end{mydef}

\begin{satz}\label{2.25}
$A$ sei hyperbolisch. Dann gilt:
\begin{enumerate}
[label=(\alph*)]
\item \label{2.25.1} Für jedes $v \in E^-$ konvergiert $A^n v$ exponentiell gegen den Ursprung für $n\to ∞$. Ist $A$ invertierbar, so geht $A^n v$ exponentiell gegen $∞$ für $n\to -∞$ und $v\ne 0$.
\item \label{2.25.2} Für jedes $v\in E^+$ konvergiert $A^n v$ exponentiell gegen Unendlich ($v\ne 0$) für $n\to ∞$. Ist $A$ invertierbar, dann konvergiert $A^n v$ exponentiell gegen den Ursprung für $n\to -∞$.
\item \label{2.25.3} Für jedes $v\in ℝ^n\setminus ( E^+ \cup E^-)$ konvergiert $A^n v$ exponentiell gegen Unendlich für $n\to ∞$ und auch $n\to -∞$, falls $A$ invertierbar ist.
\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
(a) und (b) sind beide klar.\\
Sei also $v\in ℝ^n \setminus (E^- \cup E^+)$. Da $A$ hyperbolisch ist, gilt
$$v = v^- + v^+ \text{ mit } \ov v \in E^-, v^+ \in E^+, v^-, v^+ \ne 0.$$
Wir erhalten für große $n$:
\begin{align}
\| A^n v \| &= \| A^n ( v^- + v^+ ) \| \nonumber \\
& \ge \| A^n v^+ \| - \|A^n v^- \|\nonumber \\
& \ge λ^n c \| v^+ \| - \tilde{λ}^n c ' \| v^- \| \label{eqn:2.25.1} \tag{$\star$}\\
& \ge λ^n c'',\nonumber
\end{align}
wobei $\tilde λ < 1 , λ > 1, c,c', c'' > 0$. 
Für \eqref{eqn:2.25.1} benutze \ref{2.9}:
$$\| A^n v^- \| \le c' \tilde λ^n \| v^- \|$$
sowie
$$\|A^{-n}v^+\| \le λ ν^n \| v^+ \|.$$
Daraus folgt
\begin{align*}
\|v^+ \| &= \| A^{-n} A^n v^+ \| \le λν^n \| A v^+ \| \stackrel{ν<1}\Rightarrow \\
\|A^n v^+ \| &\ge \frac{1}{ν^n} \frac{1}{λ} \| v^+ \| = : cλ^n \| v^+ \|.
\end{align*}
$c''$ kann man z.B. als 
$$c'' = c\frac{ \| v^+  \|}{2}.$$
\end{proof}

\begin{bsp}
\label{2.26}
Es seien $0<μ<1<λ$ und $A = \begin{pmatrix}
λ&0\\ 0& μ
\end{pmatrix}$. Dann gilt $\dim E^- = \dim E^+ = 1$ und man erhält:\\
Einen \bemph{Sattelpunkt}. Gilt speziell $λμ = 1$, so sind die invarianten Kurven die Hyperbeln $xy = \mathrm{const}$.
Daher spricht man von „hyperbolisch“.
\begin{center}
\input{imgs/2_26.pgf}
\end{center}
\end{bsp}
Wir diskutieren vollständig den eindimensionalen Fall:
$$x_{k+1} = bx_k,\qquad k=0,1,2,…, \;b\in ℝ.$$
Es gibt sieben Fälle:
\begin{enumerate}
[label=\arabic*)]
\item $b < -1$ 
und man hat eine orientierungsumkehrende Quelle.
\begin{center}
\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300

%Straight Lines [id:da7278447555193781] 
\draw    (100,110) -- (502.79,110) ;


%Straight Lines [id:da0364565703725821] 
\draw    (299.79,100.57) -- (299.79,119.6) ;


\draw   (264.11,102.68) -- (278.32,116.89)(278.32,102.68) -- (264.11,116.89) ;
\draw   (374.11,102.68) -- (388.32,116.89)(388.32,102.68) -- (374.11,116.89) ;
\draw   (117.11,102.89) -- (131.32,117.11)(131.32,102.89) -- (117.11,117.11) ;

% Text Node
\draw (301,89) node   {$0$};
% Text Node
\draw (270,130) node   {$x_{0}$};
% Text Node
\draw (380,130) node   {$x_{1}$};
% Text Node
\draw (130,130) node   {$x_{2}$};
\end{tikzpicture}
\end{center} 

\item $b\in (-1, 0)$ liefert eine orientierungsumkehrende Senke.
\begin{center}
\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300

%Straight Lines [id:da7278447555193781] 
\draw    (100,110) -- (502.79,110) ;


%Straight Lines [id:da0364565703725821] 
\draw    (299.79,100.57) -- (299.79,119.6) ;


\draw   (264.11,102.68) -- (278.32,116.89)(278.32,102.68) -- (264.11,116.89) ;
\draw   (374.11,102.68) -- (388.32,116.89)(388.32,102.68) -- (374.11,116.89) ;
\draw   (117.11,102.89) -- (131.32,117.11)(131.32,102.89) -- (117.11,117.11) ;

% Text Node
\draw (301,89) node   {$0$};
% Text Node
\draw (270,130) node   {$x_{2}$};
% Text Node
\draw (380,130) node   {$x_{1}$};
% Text Node
\draw (130,130) node   {$x_{0}$};
\end{tikzpicture}
\end{center} 
\item $b\in (0,1)$ liefert eine orientierungserhaltende Senke.
\begin{center}


\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300

%Straight Lines [id:da7278447555193781] 
\draw    (100,110) -- (502.79,110) ;


%Straight Lines [id:da0364565703725821] 
\draw    (299.79,100.57) -- (299.79,119.6) ;


\draw   (457.11,102.89) -- (471.32,117.11)(471.32,102.89) -- (457.11,117.11) ;
\draw   (367.11,102.89) -- (381.32,117.11)(381.32,102.89) -- (367.11,117.11) ;
\draw   (327.11,102.89) -- (341.32,117.11)(341.32,102.89) -- (327.11,117.11) ;

% Text Node
\draw (301,89) node   {$0$};
% Text Node
\draw (470,130) node   {$x_{0}$};
% Text Node
\draw (380,130) node   {$x_{1}$};
% Text Node
\draw (330,130) node   {$x_{2}$};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\item $b>1$ liefert eine orientierungserhaltende Quelle.
\begin{center}


\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300

%Straight Lines [id:da7278447555193781] 
\draw    (100,110) -- (502.79,110) ;


%Straight Lines [id:da0364565703725821] 
\draw    (299.79,100.57) -- (299.79,119.6) ;


\draw   (457.11,102.89) -- (471.32,117.11)(471.32,102.89) -- (457.11,117.11) ;
\draw   (367.11,102.89) -- (381.32,117.11)(381.32,102.89) -- (367.11,117.11) ;
\draw   (327.11,102.89) -- (341.32,117.11)(341.32,102.89) -- (327.11,117.11) ;

% Text Node
\draw (301,89) node   {$0$};
% Text Node
\draw (470,130) node   {$x_{2}$};
% Text Node
\draw (380,130) node   {$x_{1}$};
% Text Node
\draw (330,130) node   {$x_{0}$};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Für $b=-1$ ist die Abbildung orienterungsumkeherend und es gilt $f^2(x) = x$ für alle x.
\begin{center}


\tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}} %set default line width to 0.75pt        

\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-1,xscale=1]
%uncomment if require: \path (0,300); %set diagram left start at 0, and has height of 300

%Straight Lines [id:da7278447555193781] 
\draw    (100,110) -- (502.79,110) ;


%Straight Lines [id:da0364565703725821] 
\draw    (299.79,100.57) -- (299.79,119.6) ;


\draw   (378.68,102.89) -- (392.89,117.11)(392.89,102.89) -- (378.68,117.11) ;
\draw   (208.68,102.89) -- (222.89,117.11)(222.89,102.89) -- (208.68,117.11) ;

% Text Node
\draw (301,89) node   {$0$};
% Text Node
\draw (380,130) node   {$x_{0}$};
% Text Node
\draw (220,130) node   {$x_{1}$};
% Text Node
\draw (400,150) node   {$x_{2} =x_{0}$};


\end{tikzpicture}

\end{center}
\item Für $b=0$ ist $f(x) = 0$.
\item Für $b=1$ ist $f(x) = x$.
\end{enumerate}

Um das Verhalten einer nicht-hyperbolischen Abbildung zu beschreiben, müssen wir verstehen, was dynamisch in $E^0$ passiert.\\
$E^0$ zerfällt in 
$$E_1, E_{-1} \text{ und } E_{λ,\ov λ}\text{ mit }|λ| = 1 \quad (λ \ne \pm 1)$$
Falls die Eigenwerte einfach sind, so ergibt sich folgende Dynamik:
\begin{itemize}
\item $E_1$: alle $x\in E^1$ sind Fixpunkte.
\item $E_{-1}$: alle $x\in E^{-1}$, $x\ne 0$, sind 2-periodisch.
\item $E_{λ,\ov{λ}}$: ist $λ= e^{iφ}$, so operiert $A$ auf dem Raum $\lin{\Re v, \Im v}$ wie eine Rotation um den Winkel $φ$,
denn sei $v = v_1 + i v_2$, dann gilt
$$Av = e^{iφ} v = (\cos φ v_1 - \sin φ v_2 ) + i (\sin φ v_1 + \cos φ v_2).$$
Also 
$$ A \begin{pmatrix}
v_1 \\ v_2 
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
\cos φ  & - \sin φ \\ \sin φ & \cos φ
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
v_1 \\ v_2
\end{pmatrix}.$$
\end{itemize}

\setcounter{section}{5}
\section{Rotationen des Kreises}\label{section:2.6}
in multiplikativer Schreibweise habe wir
$$S^1 = \{ z\in ℂ: |z |=1\} = \{ e^{i2πφ} : φ\in ℝ \}$$
und in additiver Schreibweise
$$S^1 = ℝ/ℤ.$$
Es bezeichne $ℝ_α$ die Rotation um den Winkel $2πα$. 
In multiplikativer Schreibeweise drückt sich das aus durch:
$$R_α z = z_0z, \quad z_0 = e^{i2πα}.$$
In additiver Schreibweise durch
$$R_α x = x+α \mod 1.$$
Für die Iterierten gilt dann
\setcounter{equation}{9}
\begin{equation}
\label{eqn:2.10}
R^n_α z = R_{nα} z = z_0^n z \;\text{ bzw. }\; R_α^n x = x + nα\mod 1
\end{equation}
\end{document}